\documentclass[12pt, a4paper]{article}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[polish]{babel}
\usepackage[margin=2.5cm]{geometry}
\usepackage{array}
\usepackage{tabularx}
\usepackage{setspace}
\usepackage{verbatim}
\usepackage[hidelinks]{hyperref}
\usepackage{tocloft}
\usepackage{float}
\usepackage{enumitem} % Dodane dla lepszej kontroli list

\renewcommand{\cftsecleader}{\cftdotfill{\cftdotsep}}

\onehalfspacing

\title{\vspace*{3cm} \textbf{Dokumentacja Funkcjonalna Aplikacji Java}}
\author{Autorzy: Mateusz Bombola \\ Kajetan Karwacki}
\date{\today}

\begin{document}

\maketitle
\thispagestyle{empty}

\newpage
\tableofcontents
\newpage

\section{Cel projektu}
Projekt ma na celu dostarczenie interaktywnego narzędzia graficznego do wizualizacji i edycji układu grafów planarnych. Aplikacja ta pełni rolę interfejsu, interpretującego dane wyjściowe z modułu obliczeniowego C. Użytkownik może nie tylko przeglądać wygenerowany układ, ale również aktywnie go modyfikować, zarządzać widokiem i eksportować wyniki pracy do celów dokumentacyjnych.

\section{Pełna lista funkcjonalności (Interakcje)}
W tej sekcji przedstawiono szczegółowy wykaz funkcji programu wraz ze sposobem ich wywołania przez użytkownika.

\subsection{Zarządzanie plikami i danymi}
\begin{itemize}[label=$\square$]
    \item \textbf{Wczytywanie topologii grafu:} Za pośrednictwem menu plików użytkownik wybiera plik tekstowy definiujący krawędzie (lista krawędzi). Program buduje strukturę powiązań na podstawie wybranego wcześniej jednego z dwóch algorytmów obliczeniowych.
    \item \textbf{Wczytywanie współrzędnych (TXT/BIN):} Użytkownik może wczytać plik ze współrzędnymi węzłów. Program automatycznie mapuje pozycje na załadowaną wcześniej strukturę grafu.
    \item \textbf{Zapis współrzędnych:} Możliwość zapisu aktualnego (również po ręcznej edycji) układu wierzchołków do pliku tekstowego lub binarnego.
    \item \textbf{Eksport do formatu graficznego (PNG):} Funkcja „Zapisz jako obraz” generuje plik graficzny zawierający aktualny stan obszaru roboczego (snapshot).
\end{itemize}

\subsection{Manipulacja widokiem (Nawigacja)}
\begin{itemize}[label=$\square$]
    \item \textbf{Przesuwanie obszaru roboczego (Panning):} Użytkownik może przesuwać cały widok grafu poprzez kliknięcie i przytrzymanie \textbf{prawego przycisku myszy} lub \textbf{środkowego przycisku (scrolla)} i przeciąganie kursora po ekranie.
    \item \textbf{Skalowanie widoku (Zooming):} Przybliżanie i oddalanie grafu odbywa się za pomocą \textbf{rolki myszy (scroll)}. Punktem odniesienia dla zoomu jest aktualna pozycja kursora myszy.
    \item \textbf{Resetowanie widoku:} Za pomocą dedykowanego przycisku „Resetuj widok” użytkownik może natychmiast przywrócić domyślną skalę (1:1) i wycentrować graf na środku okna.
\end{itemize}

\subsection{Interakcja z elementami grafu}
\begin{itemize}[label=$\square$]
    \item \textbf{Ręczne przesuwanie węzłów (Drag \& Drop):} Użytkownik może zmienić pozycję dowolnego węzła poprzez kliknięcie na niego \textbf{lewym przyciskiem myszy} i przeciągnięcie go w nowe miejsce. Krawędzie incydentne z wierzchołkiem podążają za nim w czasie rzeczywistym.
    \item \textbf{Wizualizacja wag krawędzi poprzez kolory:} Program automatycznie analizuje wagi krawędzi i zmienia kolorystykę krawędzi w gradiencie od zieleni do czerwieni, co pozwala na szybką wzrokową ocenę parametrów grafu.
    \item \textbf{Zarządzanie etykietami:} Przełączniki w panelu bocznym pozwalają na selektywne włączanie i wyłączanie wyświetlania identyfikatorów węzłów oraz wartości wag krawędzi.
\end{itemize}

\section{Elementy Interfejsu Użytkownika}

\subsection{Pasek Menu}
\begin{itemize}
    \item \textbf{Menu Plik:} 
    \begin{itemize}
        \item \textit{Otwórz strukturę...} – otwiera systemowe okno wyboru pliku, przyjmuje wcześniej zapisane pliki .gph.
        \item \textit{Wczytaj współrzędne...} – pozwala wybrać plik .txt lub .bin w celu wczytania współrzędnych dla każdego węzła grafu.
        \item \textit{Zapisz jako...} – pozwala wybrać miejsce zapisu oraz zapisuje powstałą strukturę w formanie .gph.
        \item \textit{Eksportuj obraz...} – generuje plik .png na podstawie grafu.
    \end{itemize}
\end{itemize}

\subsection{Panel Narzędziowy (Boczny/Górny)}
Zawiera kontrolki wpływające na sposób renderowania:
\begin{itemize}
    \item \textbf{CheckBoxy:} „Pokaż etykiety”, „Pokaż wagi”.
    \item \textbf{Przycisk akcji:} „Resetuj widok”.
\end{itemize}

\subsection{Główny Obszar Roboczy}
Interaktywny komponent wykonany przy użyciu klasy \texttt{JPanel} z nadpisaną metodą \texttt{paintComponent}. To tutaj odbywa się cała interakcja myszą. Wyświetla on i modyfikuje w czasie rzeczywistym utworzone grafy. 

\section{Formaty Danych}
\subsection{Format wejściowy topologii}
Program oczekuje pliku tekstowego, gdzie każda linia reprezentuje jedną krawędź:
\\ \texttt{<E\_ID> <V\_START> <V\_END> <WEIGHT>}
\\ Przykład: \texttt{e1 1 2 15.5}

\subsection{Format współrzędnych (Wyjście z C)}
\begin{itemize}
    \item \textbf{Tekstowy:} \texttt{<V\_ID> <X\_COORD> <Y\_COORD>}
    \item \textbf{Binarny:} Blokowa struktura danych (4B int ID, 8B double X, 8B double Y).
\end{itemize}

\section{Sytuacje wyjątkowe i błędy}
Program aktywnie komunikuje błędy poprzez okna dialogowe (\texttt{JOptionPane}):

\begin{table}[H]
\centering
\small
\begin{tabularx}{\textwidth}{|l|X|X|}
\hline
\textbf{Problem} & \textbf{Reakcja programu} & \textbf{Komunikat} \\ \hline
Niepoprawny format pliku & Przerwanie operacji wczytywania. & „Błąd: Plik jest uszkodzony lub ma niewłaściwy format.” \\ \hline
Brak pliku silnika C & Wyłączenie funkcji przeliczania grafu. & „Błąd: Nie znaleziono modułu obliczeniowego (silnika C).” \\ \hline
Wczytanie punktów bez grafu & Wyświetlenie samych punktów bez połączeń. & „Ostrzeżenie: Wczytano pozycje, ale brak zdefiniowanych krawędzi.” \\ \hline
Próba zapisu bez danych & Zablokowanie opcji zapisu. & „Błąd: Brak danych do eksportu.” \\ \hline
\end{tabularx}
\end{table}

\end{document}
